<resources>
    <string name="app_name">Rundgang durch die Altstadt</string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>
    <string name="allow">Danke für die Erlaubnis!</string>
    <string name="deny">Bitte Berechtigung erlauben, um die Benachrichtigungsfunktion aktivieren zu können!</string>
    <string name="lang">Sprache</string>
    <string name="options">Optionen</string>
    <string name="shutdown">Beenden</string>
    <string name="notification">Benachrichtigung</string>
    <string name="restart">Bitte Applikation neu starten!</string>
    <string name="historyText">
            Von Anfang an bestimmte der Inn das Schicksal und die Entwicklung
            der bayerisch – österreichischen Grenzstadt. Im Jahre 804 ist der Ort
            erstmals als landwirtschaftliche Siedlung „Scardinga“ in einer Passauer
            Urkunde erwähnt.
            Schifffahrt und Handel (zuerst nur Salz, dann auch Getreide, Wein, Erze,
            Glas, Vieh, Holz und Tuchwaren) machten Schärding im Mittelalter
            zu einer wohlhabenden Stadt.
            Nach den Grafen von Vornbach und Andechs und den Babenbergern
            wechselten Wittelsbacher und Habsburger als Herren der befestigten
            Grenzstadt. Schärding wurde zum Spielball (oder auch Zankapfel) zwischen
            den beiden Nachbarländern, einmal vererbt, dann verpfändet,
            getauscht und erkämpft. Zirka 500 Jahre lang gehörte Schärding zu
            Bayern. Im 15. Jahrhundert ließ Herzog Ludwig VII. von Bayern- Ingolstadt,
            der „Gebartete“ die Stadt mit Gräben, Türmen und Toren befestigen.
            Im Mittelalter entwickelte sich die Stadt zu wirtschaftlicher Blüte:
            intensive Schafzucht rundum die Stadt, Flachs- und Hanfanbau machten
            das textile Gewerbe mit Leinenwebern und Lodenwirkern, Gerbern und
            Färbern zum wirtschaftlichen Schwerpunkt der Stadt. Die Tuchschere
            im Stadtwappen ist Zeugnis dafür. Auch die Integration der Stadt in die
            florierende Landwirtschaft des Rottales brachte wirtschaftliche Vorteile.
            Durch Kriege und Brände wurde der Aufschwung mehrmals gestoppt:
            Im Spanischen Erbfolgekrieg 1703 zerstörten die österreichischen und
            dänischen Truppen in dreitägiger Belagerung 50 Häuser der Stadt und
            die gotische Pfarrkirche.
            1724 wurden 30 Häuser im Stadtzentrum und auch die Burg durch einen
            bei der Fronleichnamsprozession entstandenen Brand vernichtet.
            Die größten Verheerungen aber kamen 1809, als die napoleonischen
            Truppen die Stadt in Schutt und Asche legten und plünderten.
            158 Häuser (auch Kirchen, Rathaus und Bürgerspital) in der Innenstadt
            wurden vernichtet. Dies bedeutete auch den wirtschaftlichen Niedergang,
            von dem sich Schärding trotz vieler Bemühungen kaum noch voll
            erholen konnte.
            In den letzten Kriegstagen 1945 beschossen die Amerikaner die Stadt vom bayerischen Ufer aus, wobei einige Häuser total zerstört und über
            100 beschädigt wurden.
            1966 wurden 50 Altstadthäuser unter Denkmalschutz gestellt, um die
            alte Bausubstanz im Stadtkern zu erhalten. Seither bemüht man sich
            sehr um die Pflege des historischen Stadtbildes.
    </string>
    <string name="historyLabel">Geschichte Schärdings</string>
</resources>
